# Пакетний менеджер XBPS

!!! quote "Опис"
        Система **X Binary Package** (або xbps) - це система бінарних пакетів, яка використовується Void Linux. 
        xbps була розроблена і реалізована з "нуля". Її мета - бути швидкою, простою у використанні, без помилок, функціональною та максимально портативною.

## Команди управління

Більшість функцій управління пакетами здійснюється за допомогою наступних команд:

* **xbps-query** шукає та відображає інформацію про пакунки, встановлені локально, (або із ключем -R, пакети, що містяться у сховищах).
* **xbps-install** встановлює та оновлює пакети та синхронізує індекси сховищ.
* **xbps-remove** видаляє встановлені пакети, а також може видаляти осиротілі пакунки та кешовані файли пакунків.
* **xbps-reconfigure** виконує кроки конфігурації встановлених пакетів і може використовуватися для перенастроювання певних пакетів після змін у їхніх конфігураційних файлах. 
* **xbps-alternative** перераховує або встановлює альтернативи, надані встановленими пакетами. 
*Альтернативи - це система, яка дозволяє декільком пакетам надавати загальну функціональність через файли, що конфліктують інакше, створюючи символьні посилання від загальних шляхів до певних пакетних версій, які обираються користувачем.*
* **xbps-pkgdb** може повідомляти або виправляти проблеми в базі даних пакетів, а також змінювати її.
* **xbps-rindex** управляє локальними сховищами бінарних пакетів.

!!! trip "Джерела"
    * Опис системи пакетів xbps [https://docs.voidlinux.org/xbps](https://docs.voidlinux.org/xbps/index.html)
    * Порівняльна таблиця команд для роботи xbps та інших пакетних систем [https://wiki.voidlinux.org/Rosetta_stone](https://wiki.voidlinux.org/Rosetta_stone)
    * Робота у пакетному менеджері xbps (by Luke Smith) [дивитись](https://youtu.be/MMJVZ48IRkM)

## Утиліти xtools

Колекція невеликих утиліт, що використовуються разом із менеджером XBPS.

**Основні команди:**
     
**xi {pkgname}**  схоже до xbps-install -S, але враховує cwd repo і виконує sudo/su 

**xls {pkgname}**   список файлів, що містяться у pkg (враховуючи binpkgs)

**xq [-R] {pkgname}**  запит інформації про пакет XBPS (-R запит про віддалений пакет)

**xrs {pattern}**  схоже до xbps-query -Rs, але враховує cwd repo

!!! trip "Джерела"
  Man pages [man xtools](https://man.voidlinux.org/xtools.1)